**罗伯特·亚历山大·舒曼**（，），[德国](../Page/德国.md "wikilink")[作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink")，[浪漫主义音乐成熟时期代表人物之一](../Page/浪漫主义音乐.md "wikilink")。舒曼生性热情、感情豐沛，富有[民主主义思想](../Page/民主主义.md "wikilink")。夫人[克拉拉是著名钢琴家](../Page/克拉拉·舒曼.md "wikilink")\[1\]。作曲家[布拉姆斯曾受其提携](../Page/布拉姆斯.md "wikilink")。

## 生平

1810年舒曼出生在德国[萨克森的小镇](../Page/萨克森.md "wikilink")[茨维考](../Page/茨维考.md "wikilink")，他的父亲开着一家书店兼营出版。童年的舒曼最大兴趣是[文学而不是音乐](../Page/文学.md "wikilink")，并且热衷于写作[小说和](../Page/小说.md "wikilink")[散文](../Page/散文.md "wikilink")。偶尔也從事一些音乐活动，12岁的时候舒曼组织了一个小型的[管弦乐队](../Page/管弦乐队.md "wikilink")。之后出于对文学的热情，又组织了一个文学社，并开始写作关于[艺术和](../Page/艺术.md "wikilink")[诗歌的论文](../Page/诗歌.md "wikilink")。

青年时期的舒曼被青春期的苦恼折磨着，他的父亲积极的引导他向音乐方面发展，然而舒曼的母亲希望儿子能学习法律，以便将来能找到一份体面的工作。1828年舒曼中学毕业，这时他的父亲也去世了，他如母亲的愿望，去了[莱比锡学习法律](../Page/莱比锡.md "wikilink")，第二年又到[海德堡继续学习](../Page/海德堡.md "wikilink")。

1830年舒曼在海德堡附近的法兰克福听了一场[帕格尼尼的演奏会](../Page/帕格尼尼.md "wikilink")，从此立志要成为一名钢琴家。这一年圣诞节舒曼回到莱比锡全心投入成为钢琴家的练习中，这時他已经20岁了。因为起步晚，舒曼强迫自己高强度长时间的练习，据说他还发明了一种机械来锻炼手指的肌肉。这种错误的练习法使他右手的中指完全麻痹，成为音乐家的唯一希望只有往作曲家的道路上走了。然而舒曼并没有放弃钢琴，钢琴的创作始终是其作品中重要的一部分。

1833年，他23岁时创作了自己的第一部杰作，同一主题和十二格变奏的《交响练习曲》，之后是1834年至1835年间创作的《狂欢节》，是一部由二十一个乐章组成的钢琴杰作，也是舒曼最成功的作品之一。

1834年舒曼创办了一份音乐评论杂志，并用弗罗列斯坦和尤斯比乌斯作为自己的笔名，这两个人的观点体现了作者本人的思辨统一。

1836年，舒曼26岁时，仍然没有停止学习钢琴，这时在维克教授处学习的舒曼结识了教授的女儿[克拉拉](../Page/克拉拉·舒曼.md "wikilink")，但彼此的愛慕遭到维克教授一家人的反对。经过他不懈努力，1840年终于在莱比锡郊区的Schönefeld镇与克拉拉结婚。兩人育有八名子女，但多數夭折。

1843年在莱比锡音乐学院任教，1844年赴德雷斯顿任合唱团领队。1850年舒曼搬到杜塞尔多夫，擔任乐队指挥。

1854年曾一度投莱茵河自杀，幸被船夫救起。之后他被送入波恩一家精神病院，期間克拉拉一直照顧他。1856年舒曼因晚期[梅毒感染死于波恩](../Page/梅毒.md "wikilink")。舒曼和克拉拉的墓地均在波恩。

## 作品

作品包括[交响乐四首](../Page/交响乐.md "wikilink")、
[协奏曲](../Page/协奏曲.md "wikilink")（如《a小调钢琴协奏曲》、《a小调大提琴协奏曲》、《d小调小提琴协奏曲》等）、[室内乐](../Page/室内乐.md "wikilink")（包括三首弦乐四重奏，两首钢琴四重奏，三首钢琴三重奏）、
[艺术歌曲](../Page/艺术歌曲.md "wikilink")（如《桃金娘》、《女人的愛與生命》和为诗人[海涅](../Page/海涅.md "wikilink")《诗人之恋》、[里尔克](../Page/里尔克.md "wikilink")、[艾辛多夫的诗歌而谱的曲](../Page/艾辛多夫.md "wikilink")）、
钢琴作品（如《蝴蝶》、《狂欢节》、《交响练习曲》、《[童年即景](../Page/童年即景.md "wikilink")》\[2\]等）、
其他乐队和合唱作品（如《曼弗雷德序曲》）及歌剧。樂評創作，主要刊載於由他創辦並一人分飾三個不同立場的評論人員的《新音樂報》內的文章。

## 有关舒曼的文艺作品

1944年，德国拍摄过一部舒曼传记片。

1947年，美国好莱坞拍摄影片《Song of
Love》，描写舒曼与克拉拉的爱情故事，[凯瑟琳·赫本扮演克拉拉](../Page/凯瑟琳·赫本.md "wikilink")·舒曼。舒曼《童年即景》组曲中的《梦幻曲》被用作影片的主题歌。

2009年，小說琴戀克拉拉《Belove
Clara》描寫舒曼、克拉拉以及[布拉姆斯的三角戀情](../Page/布拉姆斯.md "wikilink")。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 参见

  - [古典音乐作曲家列表](../Page/古典音乐作曲家列表.md "wikilink")

## 外部链接

  - [舒曼曲目列表](http://www.classicalmusicdb.com/composers/view/13)

  -
[舒曼](../Category/舒曼.md "wikilink")
[Category:德国记者](../Category/德国记者.md "wikilink")
[Category:德国作曲家](../Category/德国作曲家.md "wikilink")
[Category:德国钢琴家](../Category/德国钢琴家.md "wikilink")
[Category:浪漫主义作曲家](../Category/浪漫主义作曲家.md "wikilink")
[Category:海德堡大學校友](../Category/海德堡大學校友.md "wikilink")
[Category:萊比錫大學校友](../Category/萊比錫大學校友.md "wikilink")
[Category:死于梅毒的人](../Category/死于梅毒的人.md "wikilink")
[Category:萨克森人](../Category/萨克森人.md "wikilink")
[Category:萨克森王国人](../Category/萨克森王国人.md "wikilink")
[Category:葬于波恩](../Category/葬于波恩.md "wikilink")

1.  [1](http://news.163.com/14/0724/09/A1TLJA8K00014AED.html)，通过舒曼理解现代音乐和爱情。
2.  他最为人所知的作品《[梦幻曲](../Page/梦幻曲.md "wikilink")》即是《[童年即景](../Page/童年即景.md "wikilink")》组曲中的一部分。